# 阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲 al-Ghazali (Frank Griffel)

_首次发表于 2007 年 8 月 14 日；实质性修订于 2020 年 5 月 8 日_

阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲（约 1056 年-1111 年）是逊尼派伊斯兰教中最杰出和有影响力的哲学家、神学家、法学家和神秘主义者之一。他活跃在逊尼派神学刚刚完成巩固并进入与什叶派伊斯玛仪派神学和阿拉伯亚里士多德哲学传统（falsafa）激烈挑战的时期。阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲理解了 falsafa 的重要性，并发展出了一个复杂的回应，既否定和谴责了其中一些教义，同时也允许他接受和应用其他教义。阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲在他的《哲学家的错误》（Tahâfut al-falâsifa）中对 falsafa 的二十个立场进行的批判，在哲学史上具有重要意义，因为它推进了 14 世纪后期欧洲的名义主义批判亚里士多德科学的发展。在阿拉伯和穆斯林方面，阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲对演绎（apodeixis）的接受导致了更加精细和准确的认识论讨论以及亚里士多德逻辑学和形而上学的繁荣。阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲开始成功地将亚里士多德主义或者更确切地说是伊本·西那主义引入穆斯林神学。在从希腊语到阿拉伯语的翻译运动中，以及 falâsifa 的著作直到阿维森纳（伊本·西那，约 980 年-1037 年）之后，哲学和希腊科学被“本土化”到 kalâm 的话语和穆斯林神学中（Sabra 1987）。阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲解决理性和启示之间表面矛盾的方法被几乎所有后来的穆斯林神学家接受，并且通过阿维罗伊斯（伊本·鲁什德，1126 年-1198 年）和犹太作家的著作，在拉丁中世纪思想中产生了重要影响。

* [1. 生平](https://plato.stanford.edu/entries/al-ghazali/#Lif)
* [2. 阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲对](https://plato.stanford.edu/entries/al-ghazali/#AlGhaRepFalTea)​\*[falâsifa](https://plato.stanford.edu/entries/al-ghazali/#AlGhaRepFalTea)\*​[的教导的报告](https://plato.stanford.edu/entries/al-ghazali/#AlGhaRepFalTea)
* [3. 阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲对](https://plato.stanford.edu/entries/al-ghazali/#AlGhaRefFalIsm)​\*[falsafa](https://plato.stanford.edu/entries/al-ghazali/#AlGhaRefFalIsm)\*​[和伊斯玛仪派的"反驳"](https://plato.stanford.edu/entries/al-ghazali/#AlGhaRefFalIsm)
* [4. ](https://plato.stanford.edu/entries/al-ghazali/#PlaFalIsl)​\*[伊斯兰教中的哲学](https://plato.stanford.edu/entries/al-ghazali/#PlaFalIsl)\*​[的地位](https://plato.stanford.edu/entries/al-ghazali/#PlaFalIsl)
* [5. ](https://plato.stanford.edu/entries/al-ghazali/#EthRevRelSci)​\*[宗教科学复兴](https://plato.stanford.edu/entries/al-ghazali/#EthRevRelSci)\*​[的伦理学](https://plato.stanford.edu/entries/al-ghazali/#EthRevRelSci)
* [6. 《宗教科学复兴》中的宇宙学](https://plato.stanford.edu/entries/al-ghazali/#CosRevRelSci)
* [7. 阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲的因果关系](https://plato.stanford.edu/entries/al-ghazali/#CauAlGha)
* [7.1 偶然论与次级因果关系](https://plato.stanford.edu/entries/al-ghazali/#OccVerSecCau)
* [7.2 《矛盾论》第 17 讨论](https://plato.stanford.edu/entries/al-ghazali/#17tDisInc)
* [7.3 两种不同的模态概念](https://plato.stanford.edu/entries/al-ghazali/#TwoDifConMod)
* [7.4 偶然主义和次级因果性的累积可能性](https://plato.stanford.edu/entries/al-ghazali/#CumPosOccSecCau)
* [参考文献](https://plato.stanford.edu/entries/al-ghazali/#Bib)
* [主要文本](https://plato.stanford.edu/entries/al-ghazali/#PriTex)
* [二级文献](https://plato.stanford.edu/entries/al-ghazali/#SecLit)
* [学术工具](https://plato.stanford.edu/entries/al-ghazali/#Aca)
* [其他互联网资源](https://plato.stanford.edu/entries/al-ghazali/#Oth)
* [相关条目](https://plato.stanford.edu/entries/al-ghazali/#Rel)

***

## 1. 生活

后来的穆斯林中世纪历史学家说，阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲（Abû Hâmid Muhammad ibn Muhammad al-Ghazâlî）出生于 1058 或 1059 年的塔巴兰图斯（现代伊朗东北部的梅什德以北 15 英里），然而他在信件和自传中关于年龄的注释表明他出生于 1055 或 1056 年（Griffel 2009, 23–25）。阿尔加扎利在他的家乡图斯与他的兄弟艾哈迈德（约 1060-1123 或 1126）一起接受了早期教育，后者成为了一位著名的传教士和苏菲学者。穆罕默德随后在附近的尼沙普尔的尼扎米耶学院与有影响力的阿什阿里派神学家阿尔朱韦尼（1028-85）一起学习。这使他与大塞尔柱苏丹马利克沙（1071-92 在位）和他的大宰相尼扎姆·穆尔克（1018-92）的宫廷密切接触。1091 年，尼扎姆·穆尔克任命阿尔加扎利担任巴格达著名的尼扎米耶学院。除了成为伊斯法罕的塞尔柱苏丹和他的宫廷的知己外，他现在还与巴格达的哈里发宫廷密切联系。他无疑是他那个时代最有影响力的知识分子，当他在 1095 年突然放弃了在巴格达的职位并离开了这座城市。在离开之前的两年里，受苏菲文学的影响，阿尔加扎利开始改变他的生活方式（Griffel 2009, 67）。他意识到，高尚宗教生活的高道德标准与为苏丹、宰相和哈里发服务是不相容的。从军事和政治精英的财富中获益意味着参与他们腐败和压迫性统治的共谋，并将危及一个人在来世的救赎前景。当阿尔加扎利在 1095 年离开巴格达后，他去了大马士革和耶路撒冷，并在希伯伦的亚伯拉罕墓前发誓再也不为政治当局服务或在国家赞助的学校教书。然而，他继续在由私人捐款资助的小学校（单数_zâwiya_）教书。在 1096 年完成朝圣后，阿尔加扎利经过大马士革和巴格达返回他的家乡图斯，在那里他创办了一所小型私立学校和一个苏菲修道院（_khânqâh_）。在 1106 年，穆斯林历法的第六个世纪开始时，阿尔加扎利打破了他的誓言，回到了尼沙普尔的国家赞助的尼扎米耶学院教书，他自己曾是那里的学生。对于他的追随者来说，他以大众中存在的大量神学混乱和来自塞尔柱宫廷的压力为由，为自己辩护（al-Ghazâlî 1959a, 45–50 = 2000b, 87–93）。阿尔加扎利将自己视为宗教的更新者（单数_muhyî_），根据一则_hadîth_，每个新世纪都会有一位。在尼沙普尔，阿尔加扎利在尼扎米耶学院的教学活动引发了一场争议，这场争议是由于对他的教学的反对，特别是他最广泛阅读的作品《宗教科学的复兴》中的教义，以及对这些教义受到_falsafa_的明显影响的指责。阿尔加扎利被传唤到塞尔柱统治者桑贾尔（d. 1157）面前为自己辩护。然而，后者无罪释放了他，并支持他在尼沙普尔的教学活动（Garden 2014: 143–168）。在这个场合，阿尔加扎利再次要求解除他在尼扎米耶学院的义务，但这个请求被拒绝了。在此期间，他继续在他在图斯的_zâwiya_教书，他于 1111 年 12 月在那里去世（Griffel 2009, 20–59）。

## 2. 阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲对_falâsifa_的教义的报道

在已经以合格的法律著作作者的身份闻名之后，阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲在 1095 年左右出版了一系列书籍，其中他探讨了_falsafa_以及伊斯玛仪派什叶派神学所带来的挑战。_falsafa_运动（源自希腊语：_philosophía_）是从 8 世纪到 10 世纪初将希腊哲学和科学文献翻译成阿拉伯语的结果。阿拉伯哲学家（_falâsifa_）是晚期古代传统的继承者，他们以新柏拉图主义的术语理解亚里士多德的著作。在哲学翻译师从希腊语翻译成阿拉伯语时，重点关注的是亚里士多德的著作，尽管一些明显的新柏拉图主义文本也被翻译成阿拉伯语，尤其是伪亚里士多德的《神学》（_Theology_），这是从普罗提诺斯的《恩涅阿德》（_Enneads_）中编纂而成的，但最重要的新柏拉图主义贡献是通过对斯塔吉利特（Wisnovsky 2003, 15）著作的评论传达给阿拉伯人的。_Falsafa_是一个基督徒、穆斯林甚至异教作者都参与的运动。在 12 世纪之后，它还包括了犹太作者。出于即将明显的原因，阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲将他的评论重点放在了穆斯林的_falâsifa_上。在 10 世纪初，法拉比（d. 950）发展出了一种系统的哲学，挑战了穆斯林神学家所持有的关键信念，尤其是世界在时间中的创造以及上帝向先知们揭示的信息的原始性。继承亚里士多德的思想，法拉比教导世界在过去没有起源，例如，天体球从永恒中运动。先知和他们带来的启示宗教表达了哲学家在他们的教义中表达的相同的洞见，然而先知们使用象征化的方法使这种智慧对普通人更易接近。伊本·西那继续了法拉比的方法，并发展了他的形而上学和他的先知学，使其提供了关于上帝本质和上帝行动的全面解释，以及一种心理学，详细说明了先知们如何获得他们的知识，以及他们如何执行证实他们使命的奇迹。伊本·西那的哲学为关键的穆斯林信条提供了哲学解释，如上帝的统一（_tawhîd_）和先知在人类中的核心地位。

在他的自传中，阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲写道，在巴格达尼扎米耶期间，他在写作《哲学家的不连贯》之前，研究了两年的“法拉斯法”（falâsifa），第三年才写作（Ghazâlî 1959a, 18 = 2000b, 61）。然而，很难相信，阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲在成为巴格达尼扎米耶的教授之后才开始研究“法拉斯法”（falsafa）。这个说法是辩护性的，旨在否认他的一些批评者声称他在完成自己的宗教教育之前就已经学习了“法拉斯法”（falsafa）。很可能他在与阿尔·朱韦尼（al-Juwaynî）学习时就已经熟悉了“法拉斯法”（falsafa），阿尔·朱韦尼的作品已经显示出对亚维兹纳（Avicenna）的影响。阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲对亚里士多德主义的回应，《哲学家的不连贯》是一部哲学文学的杰作，可能花费了几十年的时间才完成。它伴随着阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲提供的哲学家教义的忠实报告。其中有两部作品流传至今。第一部是一本几乎完整的长篇书的片段，阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲在其中复制或改写了哲学家的作品中的段落，并将它们结合成一份关于他们在形而上学上的教义的全面报告（Griffel 2006, al-Akiti 2009）。不幸的是，这个片段没有标题。第二部作品，《哲学家的教义》（_Maqâsid al-falâsifa_，关于标题的翻译请参见 Shihadeh 2011, 90–92），是亚维兹纳波斯作品《为‘Alâ’ al-Dawla》（_Dânishnamah-yi Alâ’î_）中关于逻辑学、形而上学和自然科学的部分的阿拉伯语松散改编（Janssens 1986）。以前认为《哲学家的教义》是他的主要作品《哲学家的不连贯》的一部准备性研究，但这个观点已经不能被支持。阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲的这两份报告与《哲学家的不连贯》的文本只有非常松散的联系。《哲学家的不连贯》和《哲学家的教义》使用不同的术语，后者以一种不支持《哲学家的不连贯》中的批评的方式呈现其材料（Janssens 2003, 43–45）。《哲学家的教义》可能是一篇最初与《哲学家的不连贯》无关的文本，或者是在后者完成后生成的。只有它的引言和简短的结尾与《哲学家的不连贯》中的反驳有联系。这些部分几乎可以确定是在《哲学家的不连贯》出版后写作（或添加）的（Janssens 2003, 45; Griffel 2006, 9–10）。

《哲学家的教义》在 12 世纪的第三个季度被翻译成拉丁语，而在 1292 年首次翻译成希伯来语，之后的五十年内至少又翻译了两次。这些翻译比阿拉伯原文更加成功。在阿拉伯语中，12 世纪和 13 世纪期间，有许多书籍追随相似的目标，即呈现（并很快改进）伊本·西那的哲学体系，但其中没有一本被翻译成拉丁语，很少有书籍在希伯来语中可得。在拉丁语和希伯来语传统中，《哲学家的教义》的翻译使阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲的其他著作黯然失色。拉丁语翻译有时被称为《哲学理论总论》或《阿尔加泽利的逻辑与哲学》，是阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲在阿拉伯哲学传入基督教欧洲的时期唯一被翻译的书籍（关于逻辑的部分在洛尔 1965 年的编辑中，关于形而上学和自然科学的两个剩余部分在阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲 1933 年的著作中）。它是由托莱多的多明尼克斯·冈迪萨利维（冈迪萨利纳斯，约 1190 年去世）与一个被称为“马吉斯特·约翰尼斯”（约 1215 年去世），也被称为约翰尼斯·西班牙人（或西班牙人），可能是一个阿拉伯化的基督徒（莫扎拉布），他在 1180 年代和 1190 年代是托莱多大教堂的院长（伯内特 1994 年）。这两位翻译似乎省略了简短的引言和明确的部分，其中描述了这部作品作为“法拉西法”教义的一份不受约束的报告。少数拉丁手稿显示出这个翻译在 13 世纪期间进行了修订的迹象（洛尔 1965 年，229），在一个案例中，它们保留了阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲原始引言的拉丁译本（在萨尔曼 1935 年的编辑中，125-27）。然而，这几乎没有对文本的接受产生影响（萨尔曼 1935 年），在拉丁语读者中流传的版本不包括阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲的距离声明（阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲 1506 年）。因此，这本书隐藏了它作为阿维森纳教义报告的性质，而它的作者“阿尔加泽尔”被认为是阿维森纳的忠实追随者，他创作了后者哲学的一部精妙的概要。在 12 世纪末、13 世纪和 14 世纪，《哲学理论总论》是阿拉伯哲学家教义的主要来源，这些教义在阿尔伯特大师（约 1280 年去世）和托马斯·阿奎那（约 1274 年去世）等作者的书籍中至关重要，这些书籍对拉丁哲学传统的发展起到了重要作用。这部作品在 15 世纪仍然零星使用，16 世纪更加频繁（米内玛 2014 年；阿隆索 1958 年；达尔维尼 1986 年）。阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲被认定为其中之一通常归因于拉丁学者对他们阅读的文本作者相关事宜的知识有限。然而，对于《哲学家的教义》不仅仅是法拉西法教义的报告，而是代表阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲在哲学上的真实立场的假设，并不仅限于拉丁传统。有阿拉伯手稿将与《哲学家的教义》非常相似的文本归属于阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲，但没有提到其中的教义是一份不受约束的报告。其中最古老的手稿产生于 13 世纪初的伊朗西北部学术中心马拉加，现已有影印本（普尔贾瓦迪 2002 年，2-62）。它表明，在阿拉伯传统中，《哲学家的教义》中报告的立场与阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲密切相关。将阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲误认为阿维森纳的追随者可能源于一些阿拉伯读者对阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲的看法，他们认为他比主流阿拉伯传统所愿承认的更接近法拉西法。

在其几个希伯来版本中，阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲的《哲学家的教义》（被称为《哲学家的信条》和《哲学家的意图》）是欧洲犹太人中最广泛研究的哲学文本之一（Steinschneider 1893, 1:296–326; Harvey 2001）。第一本希伯来版本的翻译者是犹太亚维洛主义者艾萨克·阿尔巴拉格，他在文本中附上了自己的引言和广泛的注释（Vajda 1960）。这本书和其他两本希伯来翻译吸引了许多评论家，包括活跃在法国南部和西班牙的摩西·纳尔博尼（1362 年去世）和塞萨洛尼基的摩西·阿尔莫斯尼诺（约 1580 年去世）（Steinschneider 1893, 1:311–25）。阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲的《哲学家的教义》在 16 世纪之前非常受欢迎，现存有 75 多本希伯来翻译的手稿（Eran 2007, Harvey 2015: 289）。一些犹太学者，如 14 世纪的加泰罗尼亚人哈斯代·克雷斯卡斯，认为这本亚维森主义文本是对同样广泛传播的阿维罗斯教义的一种受欢迎的替代品（Harvey and Harvey 2002; Harvey 2015: 300–302）。事实上，到 15 世纪，阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲的《哲学家的教义》的希伯来版本可能已经取代阿维罗斯成为犹太人研究亚里士多德自然科学的最受欢迎的来源（Harvey 2015: 289）。尽管希伯来翻译使得这部作品作为一份报告的性质变得清晰，但阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲在希伯来传统中被视为比在主流阿拉伯传统中更接近“法尔萨法”（falsafa）的追随者，就像在拉丁传统中一样。例如，希伯来传统广泛提供了一篇被归属于阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲的文章的翻译，其中作者回答了与天文学和宇宙学有关的问题，这些问题与阿什'阿里派学派相去甚远，更接近亚里士多德主义（Langermann 2011）。这本相对广泛传播的希伯来文本（在阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲 1896 年的编辑和翻译中），被称为《问题的回答》（Teshuvôt she’alôt），存在着十一本希伯来手稿（Harvey 2015: 298）。它的阿拉伯原著只有极少数手稿，其中包括来自马拉加的手稿（Pourjavady 2002, 63–99）。有关阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲在他的《哲学家的矛盾》中公开谴责的哲学立场的记载在希伯来文学中相对广泛（Marx 1935, 410, 422–24）。例如，摩西·纳尔博尼认为，阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲在哲学被官方禁止的时候使用了一种策略来教授哲学。通过在他的《哲学家的矛盾》中假装反驳哲学，他可以为《教义》的写作辩护。因此，《教义》是阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲的主要哲学作品，纳尔博尼怀疑，而《矛盾》只是通过说反驳必须依赖对要反驳的内容的全面了解来合法化前者的出版（Chertoff 1952, part 2, 6–7）。希伯来作者将阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲与他在《矛盾》中对哲学的批评分开的倾向，使得阿尔及利亚犹太学者亚伯拉罕·加维森（16 世纪）错误地报告阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲既是《哲学家的矛盾》的作者，也是其否定《矛盾的矛盾》（Tahâfut al-tahâfut）的作者，而实际上《矛盾的矛盾》是由阿维罗斯写的（Gavison 1748, fol. 135a）。除了他的《教义》，他的《矛盾》（1411 年翻译）和被称为《问题的回答》（其归属于阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲的问题）之外，至少还有两部阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲的作品被翻译成希伯来语：《灯之脉络》和《行为的天平》（Steinschneider 1893, 1:326–48，那里提到的《测量思想》不是阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲的作品）。

阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲将《哲学家的不连贯》描述为对哲学运动的“反驳”（_radd_），这导致了一个错误的假设，即他反对亚里士多德主义并拒绝其教义。他对_falsafa_的回应要复杂得多，并允许他采纳其中许多教义。在《不连贯》的开头，阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲抱怨说，_falâsifa_们确信他们通过“证明性证据”（_burhân_）的方式获得的知识优于从启示和其理性解释中获得的神学知识。这种信念导致了一部分穆斯林_falâsifa_忽视伊斯兰教，并忽视其仪式职责和宗教法律（_sharî’a_）。在《不连贯》中，阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲讨论了_falâsifa_的二十个关键教义，并否认这些教义是经过证明的。在一场详细而复杂的哲学讨论中，阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲旨在表明，支持这二十个教义的论证都没有达到_falâsifa_为自己设定的高度认识论标准，即“证明性证据”（_burhân_）。相反，支持这些二十个信念的论证依赖于未经证明的前提，这些前提只在_falâsifa_中被接受，而不是通过理性建立的。通过显示这些立场仅仅是基于辩证论证，阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲旨在摧毁他认为_falâsifa_一方在认识论上的傲慢。在《不连贯》中，他希望表明_falâsifa_实行的是_taqlîd_，意味着他们只是简单地重复这些教义，而没有对其进行批判性的审查（Griffel 2005）。

《不连贯》的最初论点集中在_apodeixis_和其中所反驳的论证的证明性特征上。虽然这本书也涉及这些教义的真实性，但它“反驳”了许多阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲承认或在他后来的作品中认同的立场。在这些情况下，阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲希望表明，虽然这些特定的哲学教义是正确和真实的，但它们并没有被证明。例如，关于上帝的本质、人类灵魂或天体的最终知识来源是早期先知如亚伯拉罕和摩西所接受的启示。他们的信息被写入了古代哲学家的著作中，这些哲学家错误地声称他们仅凭理性获得了这些洞见。

在《矛盾论》的二十个讨论中，十六个涉及到伊斯兰哲学（ilâhiyyât）的立场，四个涉及到他们的自然科学（tabî’iyyât）中的立场。第 17 个讨论是关于因果关系的，将在下面进行分析。最长且最实质性的讨论是第一个，涉及到亚维中心和法拉比的论证，支持世界的永恒性（Hourani 1958，Marmura 1959）。阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲否认这个立场可以通过证明来证实，并引用了早期由反亚里士多德批评者如基督徒约翰·菲洛波诺斯（Yahyâ l-Nahwî，约 490 年-约 570 年）提出的论证。菲洛波诺斯的论证，尤其是否认过去存在无限事件的可能性的论证，早在 9 世纪早期就进入了阿拉伯关于世界创造的讨论中（Davidson 1987，55-56，86-116，366-75）。

在《矛盾论》的结尾，阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲问这本书中讨论的二十个立场是否与宗教法（sharî’a）相冲突。他说，其中大部分是错误的，但在宗教方面并没有严重的问题，应该被视为“创新”（单数形式为 bid’a）。还有一小部分立场被认为是错误的，同时在宗教上也存在问题。这些是亚维中心哲学中的三个教义，即（1）世界在过去没有开始，不是在时间中创造的，（2）上帝的知识只包括类别（普遍性），不涉及个体和它们的情况（特殊性），以及（3）人类的灵魂在死后将永远不会再次回到身体中。在这三种情况下，伊斯兰的教义，基于启示，提出了相反的观点，阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲说，因此否定了伊斯兰哲学的无根据的主张。此外，这三个教义可能会误导公众对宗教法（sharî’a）的忽视，因此对社会是危险的（Griffel 2000，301-3）。作为一名穆斯林法学家，阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲在《矛盾论》的结尾添加了一个简短的法律意见（fatwâ），宣布任何公开教授这三个立场的人是一个不信仰者（kâfir）和离教者，可以被杀害（al-Ghazâlî 2000a，226）。

阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲在处理哲学运动方面的努力，相当于定义了伊斯兰教中宗教宽容的界限。在《不可知论》之后不久，他写了一本关于伊斯玛仪派什叶派运动的类似书籍，被称为“巴提尼派”（“那些在古兰经中随意追随内在意义的人”）。最初，伊斯玛仪派什叶派是开罗法蒂玛王朝反哈里发的支持者，反对巴格达的逊尼哈里发和他安置的塞尔柱苏丹的政治和宗教权威。然而，在阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲的一生中，秘密的伊斯玛仪派运动发生了分裂。伊拉克和伊朗的伊斯玛仪派的“新宣传”现在独立于开罗中心，并发展了自己的策略。他们努力说服人们加入他们的阵营的一个关键因素是批评感知和理性论证（阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲，1954 年，34 页；1964b 年，76、80 页）。阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲对伊斯玛仪派的宣传努力非常熟悉，但对他们在宇宙学和形而上学上的教义并不总是有可靠的信息。这些教义深受晚期古代诺斯替派和新柏拉图主义文献中的宇宙观念的影响（沃克，1993 年；德斯梅特，1995 年）。阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲所获得的信息似乎是来自伊斯玛仪派的宣传家和哲学家纳西尔·霍斯罗（约 1075 年）的波斯著作，他在霍拉桑的巴尔赫和帕米尔山区生活了一代人（安达尼，2017 年）。然而，阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲并不知道运动内部的分裂。在他关于“隐秘派的丑闻”（_Fadâ’ih al-Bâtiniyya_）的书中，他仔细研究了他所知道的那些教义，并讨论了哪些是错误的，哪些是不信仰的。他错误地认为伊斯玛仪派的宣传家教导存在两个神。然而，这种表述不是阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲误解，而是基于长期的反伊斯玛仪派辩论的故意歪曲（安达尼，2017 年：193 页）。这种假设的二元论和伊斯玛仪派否认来世的肉体复活导致他们被阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲定为不信仰者和离教者（阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲，1964b 年，151-55 页=2000b 年，228-29 页）。

## 4. _falsafa_ 在伊斯兰教中的地位

在他试图界定伊斯兰教的边界时，阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲（al-Ghazâlî）单独挑出了一些他认为超越了边界的教义。在另一本书《区分伊斯兰教和秘密异端的决定性标准》（Faysal al-tafriqa bayna l-Islâm wa-l-zandaqa）中，他澄清道，只有违反某些“基本信条”（usûl al-‘aqâ’id）的教义应被视为不信仰和背教。这些信条仅限于三个方面：一神论、穆罕默德的预言和《古兰经》对来世的描述（al-Ghazâlî 1961, 195 = 2002, 112）。他强调，所有其他教义，包括那些错误的或被视为“宗教创新”的（单数形式为 bid’a），都应该被容忍。阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲补充说，其他教义可能是正确的，尽管它们有哲学背景，例如，也应该被穆斯林社区接受。每个教义必须根据自身判断，如果被认为是正确的并与启示相符，就应该被采纳（al-Ghazâlî 1959a, 25–27 = 2000b, 67–70）。这种态度导致了阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲在穆斯林神学和伦理学方面广泛应用亚里士多德的教义。

阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲（al-Ghazâlî）对法拉斯法（falâsifa）和伊斯玛仪派（Ismâ’îlites）的反驳具有明显的政治成分。在这两种情况下，他担心这些运动的追随者以及对它们只有肤浅了解的人可能认为他们可以无视宗教法律（sharî’a）。在伊斯玛仪派的情况下，还存在一个神学动机。在他们的宗教宣传中，伊斯玛仪派公开挑战逊尼派神学的权威，声称其宗教推测和对经文的解释是任意的。逊尼派神学家将上帝的话语提交给看似合理的判断，伊斯玛仪派说，然而它们纯粹是任性的，这一事实可以从众多的逊尼派神学家之间的争论中看出。伊斯玛仪派声称，没有任何理性论证比其对立的理性论证更有说服力，因为所有理性证明都是相互等价的（takâfu’ al-adilla）。只有什叶派伊玛目受到神的指引的话才能传达确定性（al-Ghazâlî 1964b, 76, 80 = 2000b, 189, 191）。作为对这一批评的回应，阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲引入了亚里士多德的证明概念（burhân）。他说，逊尼派神学家之间争论的原因是他们在很大程度上不熟悉证明的技巧。对于阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲来说，理性（‘aql）最纯粹、最准确的执行方式是制定具有证明性质并达到无疑程度的论证。阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲在给一位学生的信中写道，后来作为独立书信流传开来：“\[有效的]理性证明永远不会错”（Griffel 2015: 110–112）。这也意味着真正的证明结果不会与启示相冲突，因为理性和启示都不能被认为是错误的。如果证明证明了某些违反启示字面意义的事情，学者必须对外在文本进行解释（ta’wîl），将其阅读为更深层真理的象征。例如，有一些有效的证明性论证证明上帝不能有“手”或坐在“宝座”上。这促使穆斯林学者将出现这些词语的《古兰经》段落解释为象征（al-Ghazâlî 1961, 175–89 = 2002, 96–103）。然而，对于那些外在意义没有被有效证明所否定的经文的解释是不被允许的（Griffel 2000, 332–35; 2009, 111–16）。

阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲的规则被几乎所有后来的穆斯林神学家广泛接受，尤其是那些具有理性主义倾向的人。然而，伊本·泰米亚（1263-1328）从经院主义的角度批评了阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲的规则。伊本·泰米亚（1980，1:86-87）反对阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲的暗示，在理性和启示的文字意义之间发生冲突的情况下，应该优先考虑前者而不是后者。他还指出，阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲自己的论证，例如否认上帝坐在“宝座”上（《古兰经》2.255），未能得到证明。伊本·泰米亚断然否认了理性和启示之间的冲突的可能性，并坚持认为这种分歧的看法是将启示置于启示本身不接受的前提之下（Heer 1993，188-92）。

在伊斯兰哲学家一方，阿维罗伊斯接受了阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲的规则，用于调和理性和启示的外在意义之间的冲突，但他不同意他在什么可以和不能被证明的问题上的发现（Griffel 2000，437-61）。阿维罗伊斯写了一篇反驳阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲的《矛盾之矛盾》的作品，他称之为《矛盾之矛盾》（_Tahâfut al-tahâfut_）。这部作品在 1328 年和 1526 年分别被翻译成拉丁语，后一部作品是根据早期希伯来语翻译的基础上进行的（Steinschneider 1893，1:330-38）。这两个拉丁语翻译都有标题《毁灭的毁灭》（后一个在 Averroes 1961 中编辑）。它们在 16 世纪印刷了很多次，使得阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲对亚里士多德主义的批评在文艺复兴时期的阿维罗伊主义者中得以知晓。例如，意大利人阿戈斯蒂诺·尼福（约 1473 年-1538 年后）写了一本关于阿维罗伊斯的书的拉丁语评论。阿维罗伊斯接受了只有有效的证明才能对《古兰经》进行象征性解释的原则，但他坚持认为亚里士多德已经证明了世界的永恒性，这将根据阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲的规则，将其提升为哲学和宗教教义。阿维罗伊斯还指出，《古兰经》中没有明确陈述世界在时间上的创造（Averroes 2001，16）。阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲显然意识到了这一点，但他认为这个信条是通过穆斯林神学家的共识（_ijmâ’_ ）确立的（Griffel 2000，278，429-30；2002，58）。虽然阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲在他的《哲学家的矛盾之矛盾》的结尾谴责了世界的永恒性，但在他后来关于伊斯兰边界的更系统的著作《区分伊斯兰与秘密不信仰的决定性标准》中，世界的永恒性这个问题不再被提出。

## 5. 《宗教科学的复兴》的伦理学

在阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲发表了他对伪哲学和伊斯玛仪派的两次驳斥之后，他离开了巴格达的尼扎米耶学院的职位。在此期间，他开始写作大多数穆斯林学者认为是他的主要作品的《宗教科学的复兴》（《伊赫亚·乌鲁姆·阿尔丁》）。这部内容丰富的《复兴》是一本关于穆斯林日常生活中伦理行为的综合指南（Garden 2014: 63–122）。它分为四个部分，每个部分包含十本书。第一部分涉及仪式实践（‘ibâdât），第二部分涉及社会习俗（‘âdât），第三部分涉及导致毁灭的事物（muhlikât），因此应该避免，第四部分涉及导致救赎的事物（munjiyât），应该追求。在《复兴》的四十本书中，阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲严厉批评了对世俗事物的贪婪，并提醒读者，人的生命是通向审判日和通过它获得的奖赏或惩罚的道路。与来世的永恒相比，这个生命几乎微不足道，但它决定了我们在来世的命运。在他的自传中，阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲写道，阅读苏菲文学使他意识到，我们的神学信仰本身与在来世获得救赎无关。不是我们的良好信念或意图起作用，只有我们的善行和美德行为将决定我们在来世的生活。这一观点促使阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲改变了他的生活方式，并采取了苏菲之道（al-Ghazâlî 1959a, 35–38 = 2000b, 77–80）。在《复兴》中，他撰写了一本关于人类行为（mu’âmalât）的书，希望避免对神学洞见（mukâshafât）的深入讨论。相反，它旨在引导人们朝着上帝会在今世和来世奖赏的伦理行为的方向发展（al-Ghazâlî 1937–38, 1:4–5）。

在《复兴》中，阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲抨击了他的穆斯林学者同行，质疑他们的智力能力和独立性，以及他们对来世奖赏的承诺。这种增强的道德意识使阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲接近苏菲主义的态度，这对他后来的作品如《光之穴》（《Mishkât al-anwâr》）产生了深远的影响。这些后期作品还揭示了阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲的重要哲学影响。在《复兴》中，他教授的伦理学是基于品德（单数为“khulq”，复数为“akhlâq”）的发展。行善是可称赞的品德的结果，这些品德保证了来世的救赎（阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲 1937-38，1:34.4-5）。他批评了传统逊尼派伦理学的概念，该概念仅限于遵守宗教法律（sharî’a）的规定和效仿先知穆罕默德的榜样。传统逊尼派伦理学与法学（fiqh）密切相关，并且根据阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲的说法，仅限于确定和教授 sharî’a 的规则。传统逊尼派法学家只是“这个世界的学者”（‘ulamâ’ al-dunyâ），不能指导穆斯林获得来世的最佳方式（阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲 1937-38，1:30-38，98-140）。

在他自己的伦理学中，阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲强调，穆斯林应该效仿的人只有先知，没有其他老师。他用“修炼灵魂”（riyâdat al-nafs）的概念补充了这个关键的逊尼派观念。出生时，人的本质是不完善和卑贱的，只有严格的努力和耐心的治疗才能使其发展出善良的品德（阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲 1937-38，第 23 册）。例如，人的灵魂的气质会在他人的影响下失衡，需要不断进行修炼（riyâda）和培养（tarbiya），以保持这些品德的平衡。这种伦理学背后是亚里士多德的 entelechy 概念：人类有发展理性的天然潜力，并通过它获得善良的品德。教育、文学、宗教和政治应该帮助实现这个潜力。阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲通过穆斯林哲学家（如米斯卡维（Miskawayh，1030 年去世））和穆斯林学者（如拉吉卜·伊斯法罕尼（al-Râghib al-Isfahânî，约 1025 年去世））的作品，了解了一种关注通过培养善良品德发展的伦理学。他们努力使哲学观念与穆斯林宗教学兼容（Madelung 1974）。因此，阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲拒绝了例如试图放弃潜在有害情感（如愤怒或性欲）的观念。阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲教导说，这些品德是人性的一部分，不能放弃。相反，修炼灵魂意味着通过理性（‘aql）控制这些潜在有害的品德。人的灵魂必须不断接受训练，并且需要像年轻的马一样被驯服、教育和善待。

阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲在他的伦理学中从未揭示他的哲学起源。他自己认为，_法拉斯法_的伦理学与苏菲主义关于禁欲和有德行的生活方式有着密切的联系。在他的《复兴》中，他将这两种伦理传统融合成了一种成功而有影响力的结合。在他的自传中，阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲说，_法拉斯法_的伦理学和苏菲主义的伦理学是一样的。与他的立场一致，_法拉斯法_的许多教义和论证都来自早期的启示和神秘主义者的神启洞见，这些神秘主义者早在伊斯兰教之前就已经存在（Treiger 2012, 99–101）。他补充说，_法拉斯法_的伦理学是从苏菲主义者那里得来的，这里的苏菲主义者指的是早期宗教中的神秘主义者（al-Ghazâlî 1959a, 24 = 2000b, 67）。

阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲将亚维哲学的思想引入了阿舍阿里派的伊斯兰神学，这一传统最终接受了这些思想（Griffel 2004, al-Akiti 2004）。基于亚里士多德部分被误译的文本（Hansberger 2011），亚维哲学发展出了一种心理学，假设灵魂存在几个不同的能力。这些能力在每个人中强弱不同。预言是先知以非凡的强度拥有的三种能力的结合体。这些能力首先使先知能够在不学习的情况下即刻获得理论知识，其次通过符号和寓言来表达这些知识以及神圣的未来事件，第三是能够在身体之外产生影响，如降雨或地震。这三种能力在每个人的灵魂中都以微小的程度存在，这一事实通过_已经见过_的经验得到证明，例如，阿拉伯哲学传统中所称的“真实的梦”（_al-manâm al-sâdiq_）。阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲接受了这些教义，并将其用于自己的目的（Treiger 2012）。对于他来说，构成预言的三种能力的存在解释了苏菲大师等神秘主义者相对于其他人所具有的更高洞见。虽然先知拥有强大的预言能力，普通人的能力非常微弱，但“真主之友”（即苏菲大师）处于这两者之间。他们被赋予“启示”（_ilhâm_），这类似于预言，并且在阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲看来，这是人类知识最重要的来源之一。与亚维哲学家不同，亚维哲学家认为先知和一些特别有才能的人（在他的语言中称为 _’ârifûn_）获得了哲学家通过确证推理所达到的相同知识，而在阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲看来，先知和真主之友通过理性所无法达到的知识。

尽管 al-Ghazâlî的伦理学受到了重要的哲学影响，但他在伊斯兰法律（_fiqh_）中保持了反理性主义者阿什'阿里派的立场，即人类的理性对于关于人类行为的规范判断是沉默的，不能决定一个行为是“好”还是“坏”。当人们认为他们知道，例如说谎是不好的，他们的判断是由对他们的利益的考虑决定的。关于我们行为的伦理价值，我们往往容易混淆道德价值和利益。我们通常倾向于认为任何有益于我们集体利益的事情在道德上是好的，而任何对我们集体有害的事情是坏的。然而，这些判断最终是错误的，不能成为法学（_fiqh_）的基础。“好”的行为是在来世得到奖励的行为，“坏”的行为是受到惩罚的行为（al-Ghazâlî 1904-07，1:61）。人类行为与来世的奖励或惩罚之间的联系只能从启示中学到（Hourani 1976，Marmura 1968-69）。穆斯林法学是从启示中提取一般规则的科学。像大多数宗教科学一样，它旨在提高人类在来世中的救赎前景。因此，它必须以《古兰经》和先知的_sunna_为基础，同时使用逻辑和其他理性手段提取一般规则。

al-Ghazâlî是第一批将“公共利益”（_maslaha_）考虑纳入穆斯林法学的穆斯林法学家之一。除了制定明确的指导原则以在来世中获得救赎外，宗教法（_sharî'a_）还旨在创造一个允许每个人获得福祉和追求善良虔诚生活方式的环境。al-Ghazâlî认为，当上帝揭示神圣法律（_sharî'a_）时，他是出于在此世界和来世中促进人类利益的目的（_maqsad_）。al-Ghazâlî确定了在此世界中福祉的五个基本组成部分：宗教、生命、智力、后代和财产。任何保护这些“五个必需品”（_al-darûriyyât al-khamsa_）的事物都被视为公共利益（_maslaha_）并应该得到推进，而任何损害它们的事物都应该避免。法学家（_faqîh_）应该在他的法律判断中致力于保护这五个必需品。通过这样推荐，al-Ghazâlî实际上暗示了“_maslaha mursala_”，即在启示文本中没有提到的公共利益，被视为有效的立法来源（Opwis 2007 和 2010，65-88）。

## 6. 《宗教科学复兴》中的宇宙论

尽管阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲（al-Ghazâlî）声称不愿涉足神学讨论，但在他的《宗教科学复兴》中，他讨论了与人类行为相关的重要哲学问题。在第 35 本书《对神的信仰和对上帝的信任》（Kitâb al-Tawhîd wa-l-tawakkul）中，他探讨了人类行为与上帝作为世界创造者的全能之间的关系。在《宗教科学复兴》的这本书和其他书中，阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲坚持了一种严格的决定论立场，认为宇宙中的事件都是确定的。上帝创造并决定了一切，包括人类的行为。上帝是世界上唯一的“行动者”或唯一的“效果原因”（fâ’il，这个阿拉伯语术语两者都意味着）。创造中的每一个事件都遵循着上帝永恒存在的预定计划。上帝的知识存在于一个无时间的领域，不像人类的知识那样包含个体的“认知”（‘ulûm）。上帝的知识不会改变，例如当它的对象，即世界，发生变化时。虽然包含在上帝知识中的事件按照“之前”和“之后”进行排序，但没有过去、现在和未来。上帝的知识包含了创造的第一个时刻和最后一个时刻，他“在他的永恒中”知道，例如，某个人是否会进入天堂或地狱（Griffel 2009, 175–213）。

对于实际目的而言，人类应该假设上帝通过因果链控制一切（Marmura 1965, 193–96）。我们在自然界中目睹到的因果过程会形成更长的因果链。如果我们能够像“探索者”（_sâlik sâ’il_）一样追踪一个因果链，从事件的起源开始，我们将会通过亚月球层的因果过程，进一步到达存在于天体球中的原因，即“主权世界”（ _‘âlam al-malakût_），直到最终到达最高的天体智慧，它是由超越它的存在——上帝所引起的（al-Ghazâlî 1937–38, 13:2497–509 = 2001, 15–33；另见 idem 1964a, 220–21）。上帝是所有因果链的起点，他创造并控制其中的所有元素。上帝是“使原因作为原因发挥作用的那个人”（_musabbib al-asbâb_）（Frank 1992, 18）。

上帝对所有事件的“因果”决定也延伸到人类的行动。每个人的行动都是由个人的意愿引起的，而个人的意愿又是由某种动机（_dâ’iya_）引起的。而个人的意愿和动机又是由个人的信念和知识（ _‘ilm_）引起的。人类的知识是由各种因素引起的，比如对世界的经验、对启示的知识或者阅读过的书籍（al-Ghazâlî 1937–38, 13:2509–11 = 2001, 34–37）。在这个世界上，没有一件事件不是由上帝的意愿决定的。虽然人类有自由意志的错觉，但他们的行动实际上是被内在和外在的原因所驱使的（Griffel 2009, 213–34）。

阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲认为世界是一个由各种联系组成的整体，这些联系都是在上帝永恒的知识中预先确定和精心安排的。上帝创造了宇宙作为一个巨大的装置，并利用它来追求某个目标（_qasd_）。在他晚年的两部作品中，阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲将宇宙比作一个水钟。在这里，他描述了它的三个创造阶段。制造水钟的人首先必须制定一个计划，其次执行这个计划并建造时钟，最后他必须通过提供恒定的能源，即水流，使时钟运转起来。这种能源需要仔细测量，因为只有恰到好处的能量才能产生预期的结果。在上帝创造宇宙的过程中，这三个阶段被称为判断（_hukm_）、命令（_qadâ’_ ）和预定（_qadar_）（阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲，1971 年，98-102；1964a，12-14）。上帝在他永恒的知识中设计了宇宙，在某个时间点将其实现，并为其提供了恒定且经过精确测量的“存在”（_wujûd_）。根据阿维森纳对创造的解释（阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲并不反对），“存在”从上帝传递给第一个本体上最高的创造物，然后通过一系列次要的有效原因传递给所有其他存在物。然而，重要的是要承认，在这个链条中，只有上帝是真正的有效原因（_fâ’il_）。他是唯一的“行动者”，其他所有存在物只是在他的服务中被使用（格里费尔，2009 年，236-53）。

自然是一个各个元素和谐地衔接在一起的过程。天体运动、自然过程、人类行为，甚至来世的救赎都是“因果”决定的。根据阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲的观点，我们在来世是否会受到奖赏或惩罚可以理解为我们在这个世界上行为的纯粹因果效应。在他的《复兴》第 32 卷中，阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲解释了如何通过了解《古兰经》来产生对恶行受罚的信念（_i’tiqâd_），以及这种信念如何可能导致来世的救赎：

……而确信（某些人将受到惩罚）是恐惧的原因，而恐惧是放弃激情和远离幻想之地的原因。这是接近上帝的原因，上帝是使原因作为原因（_musabbib al-asbâb_）并安排它们（_murattibuhâ_）的人。这些原因对于那些在永恒中被预定获得救赎的人来说是容易的，因此通过它们的链接，这些原因将引导他们进入天堂。（阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲 1937-38，11:2225。）

所有这些教义都与阿维森纳（Frank 1992，24-25）非常接近。阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲也追随阿维森纳的信念，即这个宇宙是所有可能世界中最好的，并且“在可能性中没有比现实更奇妙的事物”（_laysa fî-l-imkân abda’ mimmâ kân_）（阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲 1937-38，13:2515-18 = 2001，47-50）。这引发了后来的穆斯林神学家之间关于这句话的含义以及阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲是否正确的长期辩论（Ormsby 1984）。然而，必须强调的是，与阿维森纳相反 - 与弗兰克（1992，55-63）对他的理解相反 - 阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲坚定地认为上帝行使真正的自由意志，并且在创造时，他在选择不同的选择之间。上帝的意愿不以任何方式由上帝的本质或实质决定。上帝的意愿是这个世界上一切事物的不确定决定者。

## 7. 阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲的因果关系

阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲（al-Ghazâlî）通过一系列因果关系（单数_sabab_）来阐述上帝对其创造中事件的决定和控制，旨在捍卫逊尼派关于全能和神圣预定的教义，以对抗穆塔齐拉派和什叶派的批评。人类只有自由意志（_ikhtiyâr_）的印象。实际上，他们被迫在现有的选择中选择他们认为是最好的行动（_khayr_）。亚里士多德的决定论本体论认为，创造世界中的每一个事件本身都是偶然的（_mumkim al-wujûd bi-dhâtihi_），但也是由其他事物所必需的（_wâjib al-wujûd bi-ghayrihi_），这为上帝的预定提供了合适的解释，并且阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利（al-Ghazâlî）很容易接受，尽管他从未承认过或使用过亚里士多德的语言。在亚里士多德的理论中，第一存在者，即上帝，使所有其他存在者和事件成为必然。在阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利（al-Ghazâlî）的理论中，上帝的意愿，与祂的本质不同，使创造中的所有存在者和事件成为必然。对亚里士多德宇宙论的基本假设的适应，再加上对亚里士多德心理学和先知学的几乎全面接受，导致弗兰克（1992 年，86 页）得出结论：“从神学的角度来看，他拒绝的\[亚里士多德的]论点相对温和和无关紧要，与他追随哲学家的论点相比。”

尽管阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲的决定论宇宙观是对阿舍阿里派神圣预定教义的激进但忠实的解释，但他在《复兴》和后来的作品中对此的描述违反了阿舍阿里派的其他原则，导致现代解释者之间产生了很多困惑。本文的其余部分将尝试解决当前的解释问题，并解释阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲对因果关系的创新方法。

### 7.1 偶然论与次级因果关系

阿什阿里（873-935 年）是阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲所属的神学学派的创始人，他否定了“本质”（_tabâ’i’_ ）的存在以及创造物之间的因果关系。为了解释上帝的全能，他将早期在穆斯林_kalâm_中发展起来的几个思想结合起来，形成了后来被称为偶然论的理论。所有物质事物都由没有品质或属性的原子组成，只是构成身体形状的基础。身体的原子是“意外事件”（单数 _‘arad_）的载体，这些意外事件是重量、密度、颜色、气味等属性。在阿什阿里的宇宙学中，所有非物质事物都被认为是“意外事件”，存在于“物质”（_jawhar_）中。只有空间扩展的物体的原子才能成为物质。例如，一个人的思想被认为是存在于大脑原子中的意外事件，而他或她的信仰是存在于心脏原子中的意外事件。然而，所有的意外事件都不能从一个时刻（_waqt_）持续到下一个时刻。这导致了一种宇宙学，即在每个时刻，上帝将意外事件分配给它们所存在的身体。当一个时刻结束时，上帝创造新的意外事件。第二个时刻中的任何一个创造的意外事件都与之前时刻中的意外事件没有任何因果关系。如果一个物体从一个时刻到下一个时刻仍然具有某种属性，那么上帝在这两个后续时刻中创造了两个存在于该物体中的相同的意外事件。当上帝决定改变前一时刻的排列时，运动和发展就会产生。例如，当球的原子在第二个时刻中恰好被创造在与第一个时刻的某个距离上时，球就会移动。距离决定了运动的速度。因此，球在球场上跳跃，球员的肢体和身体也是如此。如果恰好有一些风，空气的原子也是如此。在每个时刻，上帝重新安排这个世界的所有原子，并创造新的意外事件-从而在每个时刻创造一个新的世界（Perler/Rudolph 2000, 28–62）。

包括他的老师 al-Juwaynî在内，所有阿什阿里派神学家都认同阿什阿里发展的偶然论本体论。然而，al-Juwaynî的一部晚期作品《为尼扎姆·穆尔克的信条》（_al-‘Aqîda al-Nizâmiyya_）显示，他已经探索了不同的本体论模型，特别是关于人类行为影响的模型（al-Juwaynî 1948, 30–36; Gimaret 1980, 122–28）。一个纯粹的偶然论模型很难解释上帝如何使人类对自己的行为负责，如果他们不是造成这些行为的原因。作为偶然论本体论的可行替代方案，阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲考虑了亚维中的次要原因模型。当上帝希望创造某个事件时，他使用自己的一些创造物作为中介或“次要原因”。上帝创造了一系列的有效原因，其中任何一个更高级的元素都会导致较低级的元素的存在。亚维中强调，任何类型的因果系列都不能无限地回溯。每个因果关系的系列必须至少有三个组成部分：第一个元素、中间元素和最后一个元素。在这样的链条中，只有第一个元素才是真正意义上的原因（ _‘illa mutlaqa_），它是该链条中所有后续元素的原因。它通过一个或多个中间人（单数_mutawassat_）来引起该链条的最后一个元素-最终效果。从有效原因的链条中追溯，"原因的有限性"（_tanâhî l-’ilal_）为亚维中证明上帝的存在提供了基础。追溯宇宙中的所有有效原因将导致第一个有效原因，它本身是无因的。当第一原因也被证明是非物质的和数值上的一时，就已经证明了上帝的存在（Avicenna 2005, 257–9, 270–3; Davidson 1987, 339–40）。

### 7.2《哲学的无理性》第 17 讨论

在《哲学的无理性》的第 17 讨论中，阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲（阿尔加扎利）对因果关系进行了简要而全面的考察。第 17 讨论并非针对因果关系的任何反对意见，而是旨在迫使阿尔加扎利的对手，即法拉斯法（falâsifa），承认《古兰经》中所报道的所有先知奇迹都是可能的。如果承认了这种可能性，那么接受启示权威的穆斯林哲学家也必须承认先知们进行了这些奇迹，并且启示中的叙述是真实的。阿尔加扎利将第 17 讨论分为四个不同的部分。他逐一讨论了他（不同的）对手的三个不同“立场”（单数形式为_maqâm_）。他对亚维齐纳的“第二立场”的回应进一步分为两种不同的“方法”（单数形式为_maslak_）。这种对第 17 讨论的四重划分对于理解其内容至关重要。阿尔加扎利在不同的讨论中涉及了关于因果关系的不同概念，并提出了至少两种连贯的回应。

对于第 17 讨论中的四个部分的详细讨论，读者必须参考 Griffel 2009 第 6 章（147-73）。以下页面仅概述了阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲的整体论点。在第 17 讨论的开头句中，阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲介绍了他希望反驳的立场，并列出了替代因果关系解释必须包含的要素，以便被阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲接受。这个开场陈述是哲学文学的杰作：

> 根据我们的观点，习惯上被认为是原因和被认为是结果的事物之间的联系（_iqtirân_）并非必然（_darûrî_）。但是，对于任何两个不相同且不相互蕴含的事物（…），一个的存在或不存在并不必然（_min darûra_）导致另一个的存在或不存在（…）。它们的联系是由上帝的先前决定（_taqdîr_）造成的，上帝将它们并排创造出来（ _‘alâ al-tasâwuq_），而不是因为它本身是必然的，无法分离。（阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲，2000a，166）

阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲列出了他认为任何关于物理过程的解释必须满足的四个条件：（1）原因与结果之间的联系并非必然，（2）结果可以在没有特定原因的情况下产生（“它们并非无法分离”），（3）上帝同时创造两个事件，（4）上帝的创造遵循先前的决定（_taqdîr_）。乍一看，似乎只有偶然论的物理过程解释才能满足这四个条件，这也是这个陈述大多数时候被理解的方式。然而，鲁道夫（Rudolph）（在 Perler/Rudolph 2000 年，75-77 页）指出，不仅偶然论，其他类型的解释也满足这四个标准。最具误导性的是上帝需要创造“并排”的事件这第三个要求。这些话似乎只指向偶然论对创造的理解。然而，应该记住，这个公式并没有明确说明上帝是如何创造事件的。即使是一位亚里士多德哲学家也认为上帝通过次要因果关系创造原因与其效果同时发生。尽管阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲的《矛盾论》第 17 讨论指向偶然论作为可能的解决方案，但它也指向其他解释。阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲选择了与偶然论有关的特定语言联想，这导致许多解读者认为在这里，他只是支持偶然论。

重要的是要理解，阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲并不否认原因与结果之间的联系的存在；相反，他否认了这种联系的必然性。在第 17 讨论的第一立场中，阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲提出了观察不能证明因果关系的论点。观察只能得出结论，即原因和其结果同时发生：

观察（_mushâhada_）指向一种伴随发生（_al-husûl ‘indahu_），而不是一种合并发生（_al-husûl bihi_），并且没有其他原因（ _‘illa_）。 （al-Ghazâlî 2000a, 167.）

然而，从这个论点中得出 al-Ghazâlî否认因果关系的存在是错误的。虽然这种关系无法通过观察（或通过其他任何手段）证明，但它可能存在也可能不存在。在第一立场中，al-Ghazâlî拒绝了有效原因与其效果之间的连接仅仅是必然的_per se_的观点，这意味着仅仅是近因完全负责效果的发生，而且没有其他东西也是效果发生的必要条件。在另一部作品中，这个立场被描述为“唯物主义者”（_dahriyyûn_）所持有的立场，他们否认世界有原因或创造者（al-Ghazâlî 1959a, 19 = 2000b, 61）。穆塔齐拉派关于_tawallud_的观点，即人类是自己行为和直接影响的唯一创造者，也属于这个立场（al-Ghazâlî 2000, 226.13–14）。就像父亲和儿子之间的联系一样，父亲并不是儿子存在的_唯一_有效原因，所以在每个因果关系中可能还涉及其他明显或最近因之外的有效原因。近因可能只是一长串有效原因中的最后一个元素，这些有效原因通过天界延伸。被认为在启示中被称为“天使”的天体智慧可能是因果链中的中间元素或中介。所有这些因果链都始于上帝。al-Ghazâlî拒绝了唯物主义者和穆塔齐拉派的立场，因为它没有考虑到上帝是观察到的效果的最终有效原因。上帝可以直接创造这个效果，也可以通过次要因果性创造。在讨论火接触棉球引起其燃烧的例子时，al-Ghazâlî写道，第一立场认为火_独自_引起燃烧：

这个\[立场]是我们否认的那种之一。相反，我们说通过在棉花中创造黑色并通过导致其部分分离并变成煤炭或灰烬的方式，燃烧的有效原因（_fâ’il_）是上帝 - 无论是通过天使的中介还是没有中介。（阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲，2000a，167。）

次级因果性是阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲愿意接受的一个可行选择。然而，他不接受亚维齐纳的教义，这在第二立场中有所讨论。亚维齐纳将次级因果性与因果过程根据事物的本性以及不通过思考和选择的方式进行的观点相结合，而不是通过有效原因的一方的思考和选择。在次级因果性的宇宙观中，终极有效原因当然是上帝。第二立场的亚维齐纳反对者教导次级因果性_加上_他认为因果关系是根据第一存在的本质的必然结果，而不是通过上帝的思考和选择创造的。

### 7.3 两种不同的模态概念

当阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲写道，原因与其效果之间的联系并非必然时，他攻击的是阿维森纳的必然论本体论，而不是他的次要因果关系。阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲与阿维森纳之间的争议并不是关于因果关系本身，而是关于上帝创造的必然性质。库科宁（2000 年）和达顿（2001 年）已经表明，两者对必然性有着完全不同的假设。阿维森纳对模态的看法遵循亚里士多德的统计模型，并将一件事物的可能性与其时间上的实际性联系起来（贝克 1992 年）。像“火引起棉花燃烧”这样的没有时间限定的句子，其意义中隐含或明确地包含了对话时间的参考。如果这个句子在任何时候说出来都是真的，那么它是必然真实的。如果它的真值在时间的推移中可以改变，那么它是可能的。如果这样的句子在任何时候说出来都是假的，那么它是不可能的（辛蒂卡 1973 年，63-72，84-6，103-5，149-53）。在亚里士多德的模态理论中，模态术语被认为是指我们唯一的历史世界。对于阿维森纳来说，火引起棉花燃烧是必然的，因为句子“火引起棉花燃烧”在过去、现在和将来都是真实的。

阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲对模态的理解是在阿舍阿里特的_卡拉姆_背景下发展起来的，并不共享亚里士多德和伊本·西那的统计模型。阿舍阿里特的_卡拉姆_发展出了一种更接近我们现代对模态的理解，即指代同步的替代事态。在现代模型中，必然性的概念指的是在所有替代事态中都成立的情况，可能性的概念指的是至少在一个替代事态中成立的情况，而不可能性则指的是在任何可想象的事态中都不成立的情况（Knuuttila 1998, 145）。阿舍阿里特的_卡拉姆_追求的是上帝是世界上所有事件的特殊化代理人（_mukhassis_），他决定了事物何时出现和何时消失（Davidson 1987, 159–61, 176–80）。特殊化（_takhsîs_）的概念隐含地包含了与此不同的可能世界的理解。特殊化的过程使得几种替代事态中的一种成为实际。在他的《尼扎姆·穆尔克信条》中，阿尔·朱韦尼解释了阿舍阿里特对模态的理解。每个理智的人都在自己内心中找到了“对可能性的可能性的知识，对必然性的必然性的知识，对不可能性的不可能性的知识”（al-Juwaynî 1948, 8–9）。我们本能地知道这种区别，而不需要从他人那里学习，也不需要进一步探究世界。这是我们理性判断（ _‘aql_）中的一种冲动（_badîha_）。阿尔·朱韦尼解释了这种冲动：

> 理智的人在看到一座建筑物时，会冲动地意识到一种可能性，而不需要任何考虑、思考或探究。这座建筑物是一种可能性的产生（_min jawâz hudûthihi_）。人们明确而即兴地知道，该建筑物的实际状态（_hudûth_）是它可能的状态（_ja’izât_）之一，如果没有建造，它在理智中并非不可能（al-Juwaynî 1948, 9）。

聪明的人（_al-‘âqil_）——这里仅指具有完全理性能力的人——意识到建筑物的所有特征，如其高度、长度、形状等，都是实现的可能性，也可以是不同的。同样适用于建筑物建造的时间。我们立即意识到，al-Juwaynî说，实际建筑物存在一种同步的替代状态。这就是我们所说的可能性，或者更准确地说是偶然性（_imkân_）。意识到存在这样的替代选择是我们理解的重要部分：“聪明的人在心中无法意识到建筑物的状态，而不将其与类似的偶然性（_imkân mithlihi_）或不同于它的事物（_khilâfihi_）进行比较。”（al-Juwaynî 1948,9.）

在《矛盾论》中，al-Ghazâlî至少在三个段落中批评了 Avicenna 对模态的理解。在这里，他提到了另一个密切相关的争议，即对于 Avicenna 来说，模态存在于现实中，而对于 al-Ghazâlî来说，它们只存在于人类思维中的判断中（al-Ghazâlî 2000, 42.2–5, 124.10–11, 207.4–14）。他否认了 Avicenna 的前提，即可能性需要一个基础。这个前提是亚里士多德的观点——它是实现原则的基础，即所有事物都具有潜力，并被驱使着实现它们（Dutton 2001, 26–7）。al-Ghazâlî将事物实际存在的假设的位置从实际现实的层面转移到了心理可想象的层面上，正如 Kukkonen（2000, 488–9）所说。

当阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲说“根据我们的观点”，有效原因与其效果之间的联系并非必然时，他的目的是指出，即使这种联系永远不会改变，它也_可能_是不同的。对于伊本·西那来说，这种联系从未改变过，也永远不会改变，这意味着它是必然的。阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲在他的著作中从未要求任何给定的因果关系是不同的，或者将来会有所不同，才能被认为是不必要的。我们将看到，他和伊本·西那一样，假设因果关系从未改变过，也永远不会改变。然而，他坚持认为它们并非必然。原因和其效果之间的联系是偶然的（_mumkin_），因为我们可以在我们的思想中想象出与之不同的替代方案。我们可以想象一个世界，在这个世界中，火不会引起棉花燃烧。或者，继续阅读第 17 次讨论的初始陈述：

> （...）创造饱食而无需进食，创造死亡而无需颈部深切（_hazz_），在颈部受到深切后继续生命，以及所有相关的事物，这都在神圣的力量之内。_falâsifa_否认了这种可能性，并声称这是不可能的。（阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲，2000a，166。）

当然，一个火不会引起棉花燃烧的世界将与我们生活的世界截然不同。单一因果关系的改变可能意味着许多其他关系也会不同。然而，我们可以在我们的思想中构想出这样一个世界，这意味着它是一个可能的世界。然而，上帝并没有选择创造这样一个替代的可能世界（Griffel 2009, 172–3）。

在第 17 次讨论的初始陈述中，阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲声称“因果关系是由上帝的先前决定（_taqdîr_）所决定的。”当他反驳伊本·西那说这些关系并非必然时，阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲希望指出上帝本可以选择创造一个与现实不同的世界，其中因果关系与现实不同。伊本·西那否认了这一点。这个世界是上帝本性的必然结果，与这个世界不同的世界是无法想象的。阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲提出反对意见，并说这个世界是上帝自由意志和在不同可能世界之间的刻意选择的结果。

### 7.4 偶然论和次级因果性的累积可能性

在第 17 次讨论的第二个立场中，阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲提出了两种不同的“方法”（单数形式为_maslak_），以反驳亚维中纳的立场，即存在的原因和结果之间的必然联系使《古兰经》中的一些奇迹成为不可能。在第一种方法中，阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲否认了“本质”（_tabâ’i’_ ）和因果关系的存在，并坚持认为上帝立即创造每一个事件。这是他在第 17 次讨论中提出偶然论作为我们通常所称的有效因果性的可行解释的部分。上帝永恒而不变的知识已经包含了将在创造中发生的所有事件。通过每次火接触棉花时创造燃烧，上帝遵循一定的习惯（ _‘âda_）。然而，在实际情况下，燃烧仅在火接触棉花时同时发生，并与此事件无关。在第 17 次讨论的第二个立场中（阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲，2000a，169.14–171.11），以及他的一些后期作品中（阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲，1962），他坚持认为因果过程可能只是上帝的习惯结果，并且他个别而立即地创造了我们认为是原因和其效果的事物。当上帝希望进行奇迹并确认他的先知使命时，他暂停了他的习惯，并且不按照他的习惯创造通常会发生的效果。

第二种方法（al-Ghazâlî 2000a, 171.12–174.8）提出了一种非常不同的先知奇迹解释。Marmura（1981）称之为“al-Ghazâlî的第二种因果理论”。在这里，al-Ghazâlî接受了“本质”（_tabâ’i’_ ）的存在以及原因与其效果之间的不变联系。在第二种因果理论中，al-Ghazâlî仅仅指出，尽管人类在自然科学方面做出了努力，但我们离了解所有原因和解释自然中的所有过程还有很长的路要走。很可能那些_falâsifa_否认的奇迹具有我们不知道的内在自然原因。例如，当摩西将他的手杖扔到地上并变成一条蛇（《古兰经》，7.107，20.69，26.32）时，木杖的物质可能经历了快速的转变并成为了一只活生生的动物。我们知道木材随着时间的推移会分解成为肥沃并滋养植物的土壤。这些植物又是草食动物的饲料，而这些草食动物又被蛇等食肉动物所捕食。_falâsifa_不能排除一些未知的原因作为催化剂，可能会迅速加速通常缓慢的木杖物质转变为蛇的过程。第二种方法中给出的这些解释只是先知奇迹可能是由人类尚未完全理解的自然原因所导致的例子。

Marmura（1965，183；1981，97）反对 al-Ghazâlî可能将偶然论和次要因果性作为两种可能的宇宙学解释的建议。Marmura 承认 al-Ghazâlî在使用因果主义语言时“有时以普通阿拉伯语的方式使用，有时以更具体的亚维中尼亚/亚里士多德方式使用”，并且这种语言的使用对于阿什'阿里派学派的论述来说是创新的（1995，89）。然而，在所有主要的穆斯林神学观点中，al-Ghazâlî都坚持了早期阿什'阿里派学者所发展的观点，即奇迹的可能性，人类行为的创造以及上帝在宇宙创造过程中的自由（1995，91，93-97，99-100）。在 Marmura 看来，al-Ghazâlî从未偏离过偶然论，而他有时用模糊的语言表达自己的观点，嘲笑哲学术语，可能是为了吸引_falsâfa_的追随者加入阿什'阿里派的偶然论阵营。

阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲认为，偶然论和次级因果性是上帝创造活动的可能解释，然而，在《矛盾论》第 20 篇关于来世中的肉体复活的讨论中，有一段说明。哲学家们认为肉体复活是不可能的，因为它需要将铁等物质转化为衣物，这是不可能的。在他的回应中，阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲提到了第 17 篇讨论中的第二立场的第二种方法，他说他已经讨论过这个问题。他认为，组成铁块的物质被迅速回收并转化为衣物并不是不可能的。“但这不是这里争议的焦点，”阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲说。真正的问题是这样的转化是否“纯粹通过\[神的]力量而无需中介，或者通过其中一种原因。”他继续说：

> 对于我们来说，这两种观点都是可能的（…）\[在第 17 篇讨论中我们提到]存在中连接事物的连接不是必然的，而是通过习惯性事件，这些事件可以被打破。因此，这些事件是通过上帝的力量而无需它们的原因存在。第二个\[观点]是我们说：这是由原因引起的，但并不是条件是\[这里]一个众所周知的原因。相反，在由\[上帝的]力量实施的事物的宝库中，有一些奇妙而奇怪的事物，人们还没有遇到过。这些被那些认为只有他经历过的事物存在的人否认，就像那些否认魔法、巫术、符咒艺术、\[先知的]奇迹和圣人的奇妙行为的人一样。（阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲，2000a，222）

阿布·哈米德·穆罕默德·本·穆罕默德·加札利·沙菲在他的一生中一直保持这种未决的立场。鉴于观察和其他任何认识手段（包括启示）都不能对因果关系的存在或不存在提供决定性的证据，我们必须对此事保持判断暂缓。上帝可以通过他所使用的中介因素创造，也可以直接创造而无需中介。不幸的是，这种未决立场在任何地方都没有明确解释。可以从像上面那样的孤立陈述和《矛盾论》之后，加札利写了一些明显的偶然论宇宙学的书（加札利 1962），以及他的《复兴》的第 35 本书或《光之窗》，在这些书中他使用的语言明确是因果论的。然而，在这些书中，他都没有承认因果与其效果之间存在联系的立场。上帝可以独立地创造这两者，也可以通过次要原因的中介来创造它们。在他临终前几天完成的最后一部作品中，加札利讨论了上帝是否“通过他的创造物的中介”（_bi-wâsita_）来创造，他坚持认为这个问题无法决定（加札利 1985，68-69）。

在这一切中，加札利接受了这个创造的不变性。一旦上帝选择在众多选择中创造这个世界，他也选择不改变统治它的规则。虽然可以想象并且因此可能上帝会打破他的习惯或干预次要原因的指定功能，但他在启示中告诉我们他不会这样做。在他的《复兴》的第 31 本书中，加札利说上帝按照有序的方式一个接一个地创造所有事物。在明确表示这个顺序代表上帝的习惯（_sunna_）之后，他引用了《古兰经》（33:62 和 48:23）：“你在上帝的习惯中找不到任何变化。”（加札利 1937-38，11:2084-85）。这节经文在《复兴》中被引用了多次；在一个段落中，加札利补充说我们不应该认为上帝会改变他的习惯（同上，4:12）。先知的奇迹只是在上帝行动的严格习惯性运作系统或统治次要原因的“自然法则”中发生的非凡事件。奇迹从一开始就被编入上帝对他的创造的计划中，可以说，它们不代表对上帝合法行动的直接干预或暂停（Frank 1992，59；同上，1994，20）。鉴于上帝的习惯永远不会中断，偶然论的宇宙将始终无法与由次要因果性统治的宇宙区分开来。

## Bibliography

### Primary Texts

* Avicenna, 2005, _The Metaphysics of The Healing: A Parallel English-Arabic Text_, M.E. Marmura (ed. and trans.). Provo (Utah): Brigham Young University Press.
* Averroes, 1930, _Averroès Tahafot at-Tahafot_, M. Bouyges (ed.), Beirut: Imprimerie Catholique.
* ––– 1954, _Averroes’ Tahafut al-tahafut (The Incoherence of the Incoherence)_, S. van den Bergh (trans.), 2 vols., London: Luzac.
* ––– 1961, _Destructio destructionum philosophiae Algazelis in the Latin Version of Calo Calonymos_, B.H. Zedler (ed.), Milwaukee: Marquette University Press.
* ––– 2001, _The Book of the Decisive Treatise Determining the Connection Between Law and Wisdom_ (Arabic and English Text), C. Butterworth (ed. and trans.), Provo (Utah): Brigham Young University Press.
* al-Juwaynî, 1948, _al-’Aqîda al-Nizâmiyya_, M.Z. al-Kawtharî (ed.), Cairo: Maktabat al-Khânjî.
* al-Ghazâlî, 1506, _Logica et philosophia Algazelis Arabis_, Venice: P. Liechtenstein. Reprint Frankfurt (Germany): Minerva, 1969.
* ––– 1896, _Die Abhandlung des Abû Hâmid al-Gazzâlî. Antworten auf Fragen, die an ihn gerichtet wurden_, H. Malter (ed.) Frankfurt: J. Kauffmann.
* ––– 1904–07, _al-Mustasfâ min ‘ilm al-usûl_, 2 vols. Bûlâq: al-Matba’a al-Amîriyya. Reprint Beirut: Dâr al-Fikr, n.d.
* ––– 1923, _Mîzân al-’amal_, M.S. al-Kurdî (ed.), Cairo: al-Matba’a al-’Arabiyya.
* ––– 1933, _Algazels’s Metaphysics: A Medieval Translation_, J.T. Muckle (ed.), Toronto: St. Michael’s College.
* ––– 1936, _Maqâsid al-falâsifa_, M.S. al-Kurdî (ed.), Cairo: al-Matba’a al-Mahmûdiyya al-Tijâriyya.
* ––– 1937–38, _Ihyâ’ ‘ulûm al-dîn_, 16 parts, Cairo: Lajnat Nashr al-Thaqâfa al-Islâmiyya. Reprint Beirut: Dâr al-Kitâb al-’Arabî, n. d. \[\*c.\*1990].
* ––– 1954, _Qawâsim al-Bâtiniyya_, in Ahmed Ates, “Gazâlî’in Batinîlerin Belini Delliler’i Kitâb Kavâsim al-Bâtînîya.” _Ilâhiyât Fakültesi Dergisi Ankara Üniversitesi_ 3: 23–54.
* ––– 1959a, _al-Munqidh min al-dalâl_ / _Erreur et délivrance_, F. Jabre (ed. and trans.), Beirut: Commission libanaise pour la traduction des chefs-d’oeuvre.
* ––– 1959b, _al-Qistâs al-mustaqîm_, V. Chelhot (ed.), Beirut: Imprimerie Catholique.
* ––– 1961, _Faysal al-tafriqa bayna l-Islâm wa-l-zandaqa_, S. Dunyâ (ed.), Cairo: ‘Îsâ al-Bâbî al-Halabî.
* ––– 1962, _al-Iqtisâd fî l-i’tiqâd_, I.A. Cubukcu and H. Atay (eds.), Ankara: Nur Matbaasi.
* ––– 1964a, _al-Arba’în fî usûl al-dîn_, M.M. Jâbir (ed.), Cairo: Maktabat al-Jundî.
* ––– 1964b _Fadâ’ih al-Bâtiniyya wa-fadâ’il al-Mustazhiriyya_, ‘A. Badawî (ed.), Cairo: Dâr al-Qawmiyya.
* ––– 1971, _al-Maqsad al-asnâ fi sharh ma’ânî asmâ’ Allâh al-husnâ_, F.A. Shehadi (ed.), Beirut: Dâr al-Mashriq.
* ––– 1985, _Iljâm al-‘awâmm ‘an ‘ilm al-kalâm_, M.M. al-Baghâdî (ed.), Beirut: Dâr al-Kitâb al-‘Arabî.
* ––– 1998, _The Niche of Lights: A Parallel English-Arabic Text_, D. Buchman (ed. and trans.) Provo (Utah): Brigham Young University Press.
* ––– 2000a, _The Incoherence of the Philosophers / Tahâfut al-falâsifa_, _a Parallel English-Arabic Text_, M. E. Marmura (ed. and trans.), 2nd. ed., Provo (Utah): Brigham Young University Press.
* ––– 2000b, _Deliverance from Error. Five Key Texts Including His Spiritual Autobiography al-Munqidh min al-Dalal_, R. McCarthy (trans.), Louisville (Kenn.): Fons Vitae.
* ––– 2001, _Faith in Divine Unity and Trust in Divine Providence_ \[Book 35 of _The Revival of Religious Sciences_], D. Burrell (trans.), Louisville (Kenn.): Fons Vitae.
* ––– 2002, _On the Boundaries of Theological Tolerance in Islam: Abû Hâmid al-Ghâzalî’s Faysal al-Tafriqa bayna al-Islam wa al-zandaqa_. S.A. Jackson (trans.), Karachi: Oxford University Press.
* Ibn Taymiyya, 1980, _Dar’ ta’ârud al-‘aql wa-l-naql_, M. Rashâd Sâlim (ed.), 11 vols., Beirut: Dâr al-Kunûz al-Adabiyya.

### Secondary Literature

* Andani, Khalil, 2017, “The Merits of the _Bâtiniyya:_ Al-Ghazâlî’s Appropriation of Isma’ili Cosmology,” _Journal of Islamic Studies_ 29: 181–229.
* al-Akiti, M.A., 2004, “The Three Properties of Prophethood in Certain Works of Avicenna and al-Gazâlî,” in _Interpreting Avicenna: Science and Philosophy in Medieval Islam_, J. McGinnis (ed.), Leiden: Brill, pp. 189–212.
* ––– 2009, “The Good, the Bad, and the Ugly of Falsafa: Al-Ghazâlî’s Madnûn, Tahâfut, and Maqâsid, with Particular Attention to Their Falsafî Treatment of God’s Knoweldge of Temporal Events,” in _Avicenna and His Legacy: A Golden Age of Science and Philosophy_, Y.T. Langermann (ed.), Turnhout (Bel.): Brepols, pp. 51–100.
* Alonso, M., 1958, “Influencia de Algazel en el mundo latino,” _Al-Andalus_ 23: 371–80.
* Bäck, A., 1992, “Avicenna’s Conception of Modalities,” _Vivarium_ 30: 217–55.
* Burnett, C., 1994, “Magister Iohannes Hispanus: Towards the Identity of a Toledan Translator,” in _Comprendre et maîtriser la nature au Moyen Age. Mélanges d’histoire des sciences offerts à Guy Beaujouan_, Geneva/Paris: Librairie Droz/Librairie Champion, pp. 425–36.
* Chertoff, G.B., 1952, _The Logical Part of al-Ghazâlî’s Maqâsid al-Falâsifa. In an Anonymous Hebrew Translation with the Hebrew Commentary of Moses of Narbonne_, PhD Diss. Columbia University, New York.
* d’Alverny, M.T., 1986, “Algazel dans l’occident latin,” in _Un trait d’union entre l’orient et l’occident: al-Ghazzali et Ibn Maimoun. Agadir 27–29 Nov. 1985_, Agadir: Academie Royale du Maroc, pp. 125–46. Reprint in d’Alverny 1994, 3–24.
* –––– 1994, _La transmission des textes philosophiques et scientifique au moyen âge_, C. Burnett (ed.), Aldershot: Variorum.
* Davidson, H.A., 1987, _Proofs for Eternity, Creation and the Existence of God in Medieval Islamic and Jewish Philosophy_, New York: Oxford University Press.
* Dutton, B.D., 2001, “Al-Ghazâlî on Possibility and the Critique of Causality,” _Medieval Philosophy and Theology_ 10: 23–46.
* de Smet, D., 1995, _La quietude de l’intellect. Néoplatonisme et gnose ismaélienne dans l’oeuvre de Hamîd ad-Dîn al-Kirmânî (Xe/XIe s.)_, Leuven: Peeters.
* Eran, A., 2007, “Ghazâlî, Abu Hamid Muhammad ibn Muhammad al-Tûsî, al-” in _Encyclopaedia Judaica_, 2nd ed., F. Skolnik (ed.), 22 vols., Detroit: Macmillan Reference, vol. 7, pp. 571–73.
* Frank, R.M., 1992, _Creation and the Cosmic System: Al-Ghazâlî & Avicenna_, Heidelberg: C. Winter.
* ––– 1994, _Al-Ghazali and the Ash’arite School_, Durham: Duke University Press.
* Garden, K., 2014, _The First Islamic Reviver. Abû Hâmid al-Ghazâlî and His Revival of the Religious Sciences_, New York: Oxford University Press.
* Gavison, A., 1748, _Sefer ‘Omer ha-Shikhhah_. Livorno: A. Meldola. Reprint Brooklyn (N.Y.): Ch. Reich, 1993.
* Gimaret, D., 1980, _Théories de l’acte humain en théologie musulmane_, Paris: Vrin.
* Griffel, F., 2000, _Apostasie und Toleranz im Islam. Die Entwicklung zu al-Gazâlîs Urteil gegen die Philosophen und die Reaktionen der Philosophen_, Leiden: Brill.
* ––– 2002, “The Relationship Between Averroes and al-Ghazâlî as it Presents Itself in Averroes’ Early writings, Especially in his Commentary on al-Ghazâlî’s _al-Mustasfâ_,” in _Medieval Philosophy and the Classical Tradition in Islam, Judaism, and Christianity_, J. Inglis (ed.), Richmond: Curzon Press, pp. 51–63.
* ––– 2004, “Al-Gazâlî’s Concept of Prophecy: The Introduction of Avicennan Psychology into As’arite Theology,” _Arabic Sciences and Philosophy_ 14: 101–44.
* ––– 2005, “Taqlîd of the Philosophers. Al-Ghazâlî’s Initial Accusation In the _Tahâfut_”, in _Ideas, Images, and Methods of Portrayal. Insights into Arabic Literature and Islam_, S. Günther (ed.), Leiden: Brill, pp. 253–273.
* ––– 2006, “MS London, British Library Or. 3126: An Unknown Work by al-Ghazâlî on Metaphysics and Philosophical Theology,” _Journal of Islamic Studies_ 17: 1–42.
* ––– 2009, _Al-Ghazâlî’s Philosophical Theology_, New York: Oxford University Press.
* ––– 2015, “Al-Ghazâlî at His Most Rationalist: _The Universal Rule for Allegorically Interpreting Revelation (al-Qânûn al-Kullî fî t-Ta’wîl)_”, in _Islam and Rationality: The Impact of al-Ghazâlî. Papers Collected on His 900th Anniversarym_ (Volume 1), G. Tamer (ed.), Leiden: Brill, pp. 89–120.
* Hansberger, R., 2011, “Plotinus Arabus Rides Again,” _Arabic Sciences and Philosophy_ 21: 57–84.
* Harvey, S., 2001, “Why Did Fourtheenth Century Jews Turn to Alghazali’s Account of Natural Science?” _Jewish Quarterly Review_ 91: 359–76.
* ––– 2015, “The Changing Image of al-Ghazâlî in Medieval Jewish Thought,” in _Islam and Rationality. The Impact of al-Ghazâlî. Papers Collected on His 900th Anniversary_ (Volme 1), G. Tamer (ed.), Leiden: Brill, pp. 288–302.
* ––– and W.Z. Harvey, 2002, “Yakhasô shel Rabbi Hasdây Kreskas le-Algazâlî (Rabbi Hasdai Crescas’s Attitude Towards al-Ghazâlî)”, in _Ha-Islam we-ʻOlamôt ha-Shezûrîm bô / The Intertwined Worlds of Islam: Essays in Memory of Hava Lazarus-Yafeh_, N. Ilan (ed.), Jerusalem: Ben-Zvi Institute, pp. 191–210.
* Heer, N., 1993, “The Priority of Reason in the Interpretation of Scripture: Ibn Taymîyah and the _Mutakallimûn_,” in _The Literary Heritage of Classical Islam: Arabic and Islamic Studies in Honor of James A. Bellamy_, M. Mir (ed.), Princeton: Darvin Press, pp. 181–95.
* Hintikka. J., 1973, _Time & Necessity: Studies in Aristotle’s Theory of Modalities_, Oxford: Clarendon.
* Hourani, G.F., 1958, “The Dialogue Between al Ghazâlî and the Philosophers on the Origin of the World,” _Muslim World_ 48: 183–191, 308–14.
* ––– 1976, “Ghazâlî on the Ethics of Action,” _Journal of the American Oriental Society_, 96: 69–88. Reprinted in Hourani 1985, pp. 135–66.
* ––– 1985, _Reason and Tradition in Islamic Ethics_, Cambridge: Cambridge University Press.
* Janssens, J., 1986, “Le _Dânesh-Nâmeh_ d’Ibn Sînâ: Un text à revoir?” _Bulletin de philosophie médiévale_ 28: 163–77.
* ––– 2003, “Al-Ghazzâlî and his Use of Avicennian Texts,” in _Problems in Arabic Philosophy_, M. Maróth (ed.), Piliscaba (Hungary): Avicenna Institute of Middle East Studies, pp. 37–49.
* Knuuttila, S., 1998, “Plentitude, Reason and Value: Old and New in the Metaphyscis of Nature,” in _Nature and Lifeworld: Theoretical and Practical Metaphysics_, C. Bengt-Pedersen and N. Thomassen (eds.), Odense (Denmark): Odense University Press, pp. 139–51.
* Kukkonen, T., 2000, “Possible Worlds in the _Tahâfut al-Falâsifa_: Al-Ghazâlî on Creation and Contingency,” _Journal of the History of Philosophy_ 38: 479–502.
* Langermann, Y.T., 2011, “The ’Hebrew Ajwiba’ Ascribed to al-Ghazâlî: Corpus, Conspectus, and Context,” _The Muslim World_ 101: 680–97.
* Lohr, C.H., 1965, “Logica Algazelis: Introduction and Critical Text,” _Traditio_ 21: 223–90.
* Madelung, W., 1974, “Ar-Râgib al-Isfahânî und die Ethik al-Gazâlîs,” in _Islamkundliche Abhandlungen: Fritz Meier zum sechzigsten Geburtstag_. R. Gramlich (ed.), Wiesbaden: Steiner, pp. 152–63.
* Marmura, M.E., 1959, “The Logical Role of the Argument from Time in the Tahâfut’s Second Proof for the World’s Pre-Eternity,” _Muslim World_ 49: 306–14. Reprinted in Marmura 2005, pp. 219–27.
* ––– 1965, “Ghazâlî and Demonstrative Science,” _Journal of the History of Philosophy_ 3: 183–204. Reprinted in Marmura 2005, pp. 231–60.
* ––– 1968–69, “Ghazâlî on Ethical Premises,” _The Philosophical Forum_ 4: 393–403. Reprinted in Marmura 2005, pp. 261–65.
* ––– 1981, “Al-Ghazâlî’s Second Causal Theory in the 17th Discussion of His Tahâfut,” in _Islamic Philosophy and Mysticism_, P. Morewedge (ed.), Delmar (N.Y.): Caravan Books, pp. 85–112.
* ––– 1995, “Ghazâlian Causes and Intermediaries,” _Journal of the American Oriental Society_ 115: 89–100.
* ––– 2005, _Probing in Islamic Philosophy_, Binghampton (N.Y.): Global Academic Publishing.
* Marx, A., 1935, “Texts by and About Maimonides,” _Jewish Quarterly Review_ 25: 371–428.
* Minnema, A.H. 2014, “Algazel Latinus: The Audience of the _Summa Theoricae Philosophiae_, 1150–1600,” _Traditio_, 69: 153–213.
* Opwis, F., 2007, “Islamic Law and Legal Change: The Concept of _Maslaha_ in Classical and Contemporary Legal Theory”, in _Shari’a: Islamic Law in the Contemporary Context_, A. Amanat and F. Griffel (eds.), Stanford (Calif.): Stanford University Press, pp. 62–82, 203–07.
* ––– 2010, _Maslaha and the Purpose of the Law: Islamic Discourse on Legal Change from the 4th/10th to 8th/14th century_, Leiden: Brill.
* Ormsby, E.L., 1984, _Theodicy in Islamic Thought. The Dispute over al-Ghazâlî’s ‘Best of All Possible Worlds’_, Princeton: Princeton University Press.
* Pourjavady, N. (ed.), 2002, _Majmû’ah-ye falsafî-e Marâghah: A Philosophical Anthology from Maraghah. Containing Works by Abû Hâmid Ghazzâlî, ‘Ayn al-Qudât al-Hamadânî, Ibn Sînâ, ‘Umar ibn Sahlân Sâvi, Majduddîn Jîlî and others_, Tehran: Markaz-i Nashr-i Dânishgâh.
* Perler, D. and U. Rudolph, 2000, _Occasionalismus: Theorien der Kausalität im arabisch-islamischen und im europäischen Denken_, Göttingen: Vandenhoeck & Ruprecht.
* Salman, D., 1935, “Algazel et les latins,” _Archives d’histoire doctrinale et litteraire du moyen age_ 10: 103–127.
* Sabra, A.I., 1987, “The Appropriation and Subsequent Naturalization of Greek Sciences in Medieval Islam: A Preliminary Statement,” _History of Science_ 25: 223–43.
* Shihadeh, A., 2011, “New Light on the Reception of al-Ghazâlî’s Doctrines of the Philosophers (Maqâsid al-Falâsifa),” in _In the Age of Averroes: Arabic Philosophy in the Sixth/Twelfth Century_. P. Adamson (ed.), London/Turin: Warburg Institute/Nino Aragno, pp. 77–92.
* Steinschneider, M., 1893, _Die hebraeischen Übersetzer des Mittelalters und die Juden als Dolmetscher_, 2 vols., Berlin: Kommissionsverlag des Bibliographischen Bureaus. Reprint Graz: Akademische Druck- und Verlagsanstalt, 1956.
* Treiger, A., 2012, _Inspired Knowledge in Islamic Thought. Al-Ghazâlî’s Theory of Mystical Cognition and its Avicennian Foundation_, London and New York: Routledge.
* Vajda, G., 1960, _Isaac Albalag, averroïste juif, traducteaur et annotateur d’al-Ghazâlî_, Paris: J. Vrin.
* Walker, P., 1993, _Early Philosophical Shiism. The Ismaili Neoplatonism of Abû Ya’qûb al-Sijistânî_, Cambridge: Cambridge University Press.
* Wisnovsky, R., 2003, _Avicenna’s Metaphysics in Context_, London: Duckworth.

## Academic Tools

| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [How to cite this entry](https://plato.stanford.edu/cgi-bin/encyclopedia/archinfo.cgi?entry=al-ghazali).                                                                      |
| ------------------------------------------------------------------- | ----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [Preview the PDF version of this entry](https://leibniz.stanford.edu/friends/preview/al-ghazali/) at the [Friends of the SEP Society](https://leibniz.stanford.edu/friends/). |
| ![inpho icon](https://plato.stanford.edu/symbols/inpho.png)         | [Look up topics and thinkers related to this entry](https://www.inphoproject.org/entity?sep=al-ghazali\&redirect=True) at the Internet Philosophy Ontology Project (InPhO).   |
| ![phil papers icon](https://plato.stanford.edu/symbols/pp.gif)      | [Enhanced bibliography for this entry](https://philpapers.org/sep/al-ghazali/) at [PhilPapers](https://philpapers.org/), with links to its database.                          |

## Other Internet Resources

* [Abu Hamid al-Ghazali](http://www.ghazali.org/), site maintained by Muhammad Hozien

## Related Entries

[al-Farabi](https://plato.stanford.edu/entries/al-farabi/) | [Arabic and Islamic Philosophy, disciplines in: natural philosophy and natural science](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-natural/) | [causation: medieval theories of](https://plato.stanford.edu/entries/causation-medieval/) | [Duns Scotus, John](https://plato.stanford.edu/entries/duns-scotus/) | [future contingents: medieval theories of](https://plato.stanford.edu/entries/medieval-futcont/) | [Ibn Rushd \[Averroes\]](https://plato.stanford.edu/entries/ibn-rushd/) | [Ibn Sina \[Avicenna\]](https://plato.stanford.edu/entries/ibn-sina/) | [Maimonides: the influence of Islamic thought on](https://plato.stanford.edu/entries/maimonides-islamic/) | [modality: medieval theories of](https://plato.stanford.edu/entries/modality-medieval/) | [Philoponus](https://plato.stanford.edu/entries/philoponus/)

[Copyright © 2020](https://plato.stanford.edu/info.html#c) by\
Frank Griffel <[_frank.griffel@yale.edu_](mailto:frank%2egriffel%40yale%2eedu)>
